\documentclass[]{beamer}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{mathrsfs}

\title{Agostino di Ippona e Tommaso d'Aquino}
\author{\texorpdfstring{Mattia Cozzi\newline\href{mailto:cozzimattia@gmail.com}{\texttt{cozzimattia@gmail.com}}}{Mattia Cozzi}}
\date{a.s.~2022/2023}

%\documentclass[handout]{beamer}     %usare questa classe per generare l'handout
%\usepackage{pgfpages}   %per mostrare più quadri nella stessa pagina
%\pgfpagesuselayout{4 on 1}[a4paper,border shrink=5mm,landscape]
\usetheme{Singapore}
%\useoutertheme[left]{sidebar} %elementi intorno alle diapositive
\setbeamercovered{dynamic} %modifica l'aspetto del testo grigetto delle diapositive future. Argomenti: invisible/transparent/dynamic
\usecolortheme{orchid}
%COLORE PRINCIPALE
\definecolor{azzurro}{RGB}{16, 127, 201} % UBC Blue (primary)
\setbeamercolor{structure}{fg=azzurro} % itemize, enumerate, etc

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf,pgfplots,graphicx}
\pgfplotsset{compat=1.16}

\usetikzlibrary{angles,quotes,arrows,shapes.geometric,decorations.markings}
%rettangolo rosso
\tikzstyle{rosso} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu
\tikzstyle{blu} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde
\tikzstyle{verde} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio
\tikzstyle{arancio} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro
\tikzstyle{azzurro} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola
\tikzstyle{viola} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo
\tikzstyle{giallo} = [rectangle, rounded corners, minimum width=3cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=3cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lungo
\tikzstyle{rossoxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lungo
\tikzstyle{bluxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lungo
\tikzstyle{verdexl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lungo
\tikzstyle{arancioxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lungo
\tikzstyle{azzurroxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lungo
\tikzstyle{violaxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lungo
\tikzstyle{gialloxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=5cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=5cm, draw=black, fill=yellow!70]


%rettangolo rosso lunghissimo
\tikzstyle{rossoxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=red!30]
%rettangolo blu lunghissimo
\tikzstyle{bluxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=blue!30]
%rettangolo verde lunghissimo
\tikzstyle{verdexxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=green!30]
%rettangolo arancio lunghissimo
\tikzstyle{arancioxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=orange!30]
%rettangolo azzurro lunghissimo
\tikzstyle{azzurroxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=cyan!30]
%rettangolo viola lunghissimo
\tikzstyle{violaxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=purple!70]
%rettangolo giallo lunghissimo
\tikzstyle{gialloxxl} = [rectangle, rounded corners, minimum width=7cm, minimum height=.8cm,text centered, text width=7cm, draw=black, fill=yellow!70]

\tikzstyle{arrow} = [thick,->,>=stealth]

\setbeamercolor{alerted text}{fg=azzurro}

\begin{document}

\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Contenuti}
\tableofcontents
\end{frame}


\section{Patristica}


\begin{frame}
\frametitle{Il cristianesimo}
L'avvento del \alert<1>{cristianesimo} modifica radicalmente il volto della filosofia occidentale.\pause

~

L'adesione ad una religione occidentale comporta l'accettazione di una \alert<2>{rivelazione}, e questo sembra contrastare con l'atteggiamento di ricerca filosofica (sempre ``scettico'', che fa del dubbio il suo motore).
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{La filosofia cristiana}
I filosofi medievali, pur accettando Dio e la sua rivelazione in Gesù, non smettono tuttavia di \alert<1>{interrogarsi in merito alla natura di questa rivelazione}.\pause

~

Per comprendere la rivelazione cristiana, nasce la \alert<2>{filosofia cristiana}.\pause

~

Essa recupera e \alert<3>{riadatta parte della filosofia greca}, in particolare ellenistica inizialmente e poi Aristotele.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La patristica}
Il cristianesimo, fin dalle origini, ebbe la necessità di difendersi dagli attacchi polemici e dalle persecuzioni:{\pause} nacque pertanto un insieme più o meno unitario di dottrine, organizzate in un \alert<2>{sistema coerente di insegnamenti}.\pause

~

Questo ``cristianesimo filosofico'' presenta sé stesso come la realizzazione finale del pensiero greco.\pause

~

Questo periodo di elaborazione dottrinale è noto come patristica: i ``padri'' della Chiesa sono gli scrittori e \alert<4>{filosofi cristiani delle origini}.\pause

~

Ricordiamo Giustino (autore di due \emph{Apologie}), Origene, Ambrogio, Agostino e Boezio.
\end{frame}




\section{Agostino}


\begin{frame}
\frametitle{Vita e opere}
Agostino (354-430) nasce nell’Africa romana da padre pagano e madre cristiana. Conduce fino ai 29 anni una vita sfrenata, di cui parla nelle \emph{Confessioni}.\pause

~

A 19 anni, studiando i classici latini e si appassiona alla filosofia.\pause

~

A 30 anni si sposta a Milano e conosce il vescovo \alert<3>{Ambrogio}, che ha profonda influenza su Agostino: si converte e vede nel neoplatonismo la verità definitiva sul Dio cristiano.\pause

~

Dedica il resto della sua vita alla difesa e al chiarimento dei principi della fede.\pause

~

Il suo testo principale, oltre alle \emph{Confessioni}, è \emph{La città di Dio}.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{Caratteri generali}
La filosofia di Agostino tralascia la pretesa di oggettività della filosofia precedente per calarsi in una \alert<1>{prospettiva soggettiva}.\pause

~

Il problema teologico diventa il problema del \alert<2>{rapporto del singolo individuo con Dio}.\pause

~

Oggetto della sua ricerca sono i due estremi di \alert<3>{Dio e anima}:

\begin{center}
  \emph{Deum et animam scire cupio.}
\end{center}\pause


~

Per Agostino ricercare l'anima significa cercare Dio, in un \alert<4>{atteggiamento neoplatonico di ritorno all'Uno}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Fede e ragione}
Ragione e fede sono unite e collaborano rafforzandosi a vicenda, sono le \alert<1>{due facce del rapporto dell'uomo con Dio}:\pause

~

\begin{itemize}
  \item \alert<2>{\emph{crede ut intelligas}} (credi per capire), cioè per fare filosofia è necessaria la fede, che indica il cammino da seguire.\pause
  
  ~
  
  \item \alert<3>{\emph{intellige ut credas}} (capisci per credere), perché affinché la fede sia salda è necessario interrogarsi, fare filosofia.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{La verità}
Agostino è \alert<1>{contro gli scettici}, con due tesi:
\begin{enumerate}
  \item se anche io mi ingannassi su ogni cosa, comunque esisterei;
  \item l'esistenza del dubbio sulla verità presuppone l'esistenza della verità.\pause
\end{enumerate}

~

Tuttavia, è evidente che la verità non è dell'uomo, che è imperfetto e mutevole: \alert<2>{la verità è Dio}.
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{L'illuminazione}
La verità ci viene ``donata da Dio'', che illumina la nostra mente e ci permette la conoscenza (\alert<1>{dottrina dell'illuminazione}).\pause

~

Agostino sostituisce la teoria della reminiscenza di Platone con l'illuminazione di Dio.\pause

~

L'illuminazione è la \alert<3> {capacità di cogliere gli oggetti perfetti (le idee) in Dio}.\pause

~

Ogni essere ha in sé la capacità di cogliere la verità, ma solo il credente è in grado di ricondurla a \alert<4>{Dio come suo fondamento}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Gli attributi di Dio}
Tutte le cose hanno in sé l'essere in una certa misura, a partire dalla materia inorganica fino a Dio.\pause

~

L'essere è di per sé buono e Dio è pertanto l'\alert<2>{essere sommo, immutabile e buono}.\pause

~

\alert<3>{Dio è quindi Essere, Verità, Rivelazione, Logos e Bene.}\pause

~

Dio, in particolare è anche \alert<4>{Amore}:

~

\begin{quote}
  L'amore non solo deriva da Dio, ma è Dio stesso.
  \begin{flushright}
    La trinità, VIII, 12
  \end{flushright}  
\end{quote}
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{La trinità}

La possibilità della ricerca interiore di Dio, carattere fondamentale di tutto il pensiero di Agostino, è data dalla \alert<1>{struttura trinitaria che possiamo rintracciare nell'uomo}.\pause

~

L'uomo possiede tre facoltà:
\begin{itemize}
  \item la \alert<2>{memoria}, la presenza (essere) dell'anima a sé stessa;\pause
  \item l'\alert<3>{intelligenza};\pause
  \item la volontà, che permette l'\alert<4>{amore}.\pause
\end{itemize}

~

L'uomo è (Dio, essere), conosce (il Figlio, l'intelligenza) e ama (lo Spirito Santo): l'uomo è fatto a \alert<5>{immagine e somiglianza di Dio}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Il peccato}
Il peccato si ha quando ci si \alert<1>{distoglie dalla via dello spirito}.\pause

~

Secondo Agostino il peccato è dato non da una volontà di peccare, ma dalla \alert<2>{rinuncia alla ricerca di Dio}.\pause

~

Il peccato avviene per la nostra \alert<3>{inattività}: non ha causa, cercarla sarebbe come ``cercare di udire il silenzio''.
\end{frame}


\begin{frame}
\frametitle{La creazione del mondo e il tempo}
Secondo Agostino \alert<1>{Dio crea il mondo dal nulla} (\emph{ex nihilo}), contrariamente all'idea di Platone di una materia preesistente ordinata dal Demiurgo.\pause

~

La creazione del mondo avviene con la \alert<2>{parola} (Logos, il Figlio), che porta con sé le idee delle cose.\pause

~

Le idee di Platone diventano per Agostino, sulla scia dei neoplatonici, i \alert<3>{``pensieri eterni di Dio''}.\pause

~

Con il mondo, Dio ha creato anche il tempo (mutamento).\pause

~

Il tempo per Dio non esiste, la sua immutabilità è un \alert<5>{eterno presente}. 
\end{frame}

\begin{frame}
\frametitle{Il problema del male}
Agostino affronta con grande tormento il problema del male nel mondo.\pause

~

Se Dio ha creato ogni cosa, allora \alert<2>{ogni cosa è bene}.\pause

~

Il male è allora \alert<3>{assenza di bene} (come il peccato), manca di essere.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Le tre specie di male}
Agostino distingue (e giustifica) tre generi di mali:

~

\begin{itemize}
  \item i \alert<1>{mali fisici} presenti nel mondo, che sono giustificati alla luce dell'armonia cosmica;\pause
  
  ~
  
  \item i \alert<2>{mali che affliggono l'uomo} sono invece la pena per il peccato originale e sono pertanto utili alla salvezza dell'essere umano;\pause
  
  ~
  
  \item i \alert<3>{mali morali} sono infine peccato e sono conseguenza della mancanza di volontà nella ricerca di Dio.
\end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Le due città}
Secondo Agostino, l'uomo può \alert<1>{vivere secondo la carne o secondo lo spirito}: può scegliere la via della ricerca di Dio o può restare incatenato nella ricerca dei beni materiali.\pause

~

La stessa \alert<2>{alternativa fondamentale} si ritrova nella storia dell'umanità.\pause

~

Nella storia del mondo abbiamo la lotta tra due regni: \alert<3>{la città terrena}, cioè la società dei peccatori, e \alert<3>{la città celeste} o città di Dio, la società dei giusti.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Peccatori e giusti}
\begin{quote}
  L'amore di sé portato fino al disprezzo di Dio genera la città terrena; l'amore di Dio portato fino al disprezzo di sé genera la città celeste.
  \begin{flushright}
    La città di Dio, XIV, 28
  \end{flushright}
\end{quote}\pause

~

Le due società non sono mai perfettamente separate nella storia, sono \alert<2>{mescolate fin dall'inizio della storia} umana e lo saranno fino alla fine dei tempi.\pause

~

L'appartenenza all'una o all'altra dipende dall'anima di ognuno, ma per appartenere definitivamente alla città dei giusti è necessaria la \alert<3>{grazia divina}.

\end{frame}


\section{Scolastica}

\begin{frame}
\frametitle{La scolastica}
La scolastica è la filosofia cristiana del basso medioevo, nata a partire dal X secolo.\pause

~

La parola deriva da \emph{scholasticus}, il docente di filosofia o teologia.\pause

~

Le lezioni venivano tenute prima nel chiostro o nella cattedrale, poi nelle \alert<3>{università}.\pause

~

La scolastica è strettamente collegata all'\alert<4>{insegnamento}, che determina la forma che essa assumerà nel tempo.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Forme del discorso}
Le forme dell'insegnamento medievale erano:

~

\begin{itemize}
  \item la \alert<1>{\emph{lectio}}, in cui si commentava un testo;\pause
  
  ~

  \item la \alert<2>{\emph{disputatio}}, in cui si esaminava una \emph{quaestio} portando argomenti a favore e contro di essa.\pause
\end{itemize}

~

Molti dei testi della scolastica sono ``commentari'' ad altre opere (la Bibbia, Aristotele, Boezio o altro) oppure raccolte di \emph{quaestiones}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{\emph{Auctoritas}}
Tratto tipico della scolastica è il riferimento costante all'\alert<1>{\emph{auctoritas}}: un testo sacro, la sentenza di un concilio, le lettere di un padre della Chiesa, un testo di Aristotele.\pause

~

La scolastica non va in cerca di una nuova verità, ma vuole \alert<2>{comprendere la verità già rivelata}.\pause

~

La scolastica intende sé stessa come \alert<3>{\emph{ancilla theologiae}}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Aristotele in Europa}  
A partire dal XII secolo in Europa arrivarono le opere filosofiche e fisiche di Aristotele, tramandate dagli \alert<1>{arabi}.\pause

~

\alert<2>{La prima reazione fu ostile}, anche perché non si riuscì bene a distinguere tra il pensiero di Aristotele e quello dei suoi commentatori arabi. La scolastica reagì inizialmente con un ritorno ad Agostino e al suo ``neoplatonismo cristiano''.\pause


~

La filosofia aristotelica viene introdotta finalmente nella scolastica da \alert<3>{Alberto Magno} (XIII secolo).\pause

~

Egli era convinto che la filosofia di Aristotele fosse l'opera più perfetta della ragione umana e distingue la filosofia (che opera con la pura ragione) dalla teologia (che parte dalla fede).
\end{frame}




\section{Tommaso}


\begin{frame}
\frametitle{Vita e opere}
Tommaso d’Aquino (1225-1274) nasce nel Lazio e si sposta poi a Napoli, dove diventa frate domenicano spinto da forte convinzione personale.\pause

~

Si trasferisce a Parigi e diventa \alert<2>{scolaro di Alberto Magno}, con cui studia l'aristotelismo.\pause

~

Insegna a Parigi per molti anni, con diversi soggiorni in Italia.\pause

~

\alert<4>{Scrive moltissimi testi e commenti, in particolare ad Aristotele}. Le sue opere maggiori sono la \emph{Somma contro i Gentili} e la \emph{Somma teologica}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Fede e ragione}  
Secondo Tommaso \alert<1>{la fede in Dio non annulla il lavoro della ragione}, che può essere utile alle fede in tre modi:\pause

~

\begin{itemize}
  \item \alert<2>{dimostrando alcune verità} la cui accettazione è necessaria alla fede; si dimostra ad esempio che Dio esiste, perché non si può credere alla rivelazione se non si crede che Dio esista;\pause
  
  ~

  \item \alert<3>{chiarendo con similitudini le verità della fede}; i dogmi fondamentali del cristianesimo (la Trinità, l'incarnazione, la creazione del mondo) sono articoli di fede e non possono essere dimostrati, ma la loro comprensione può essere facilitata dalla filosofia;\pause
  
  ~

  \item \alert<4>{combattendo le obiezioni} che vengono mosse al cristianesimo.
\end{itemize}
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Metafisica}
La metafisica di Tommaso è ricalcata su quella di Aristotele, con alcune differenze.\pause

~

Secondo Tommaso infatti l'ente, ciò che è, può essere:
\begin{itemize}
  \item \alert<2>{reale}, e in tal caso si inquadra nelle dieci categorie di Aristotele;\pause
  \item \alert<3>{logico}, ovvero il significato di una qualche proposizione affermativa.\pause
\end{itemize}

~

Un ente logico non esiste necessariamente nella realtà, ma solo nel discorso.\pause

~

\alert<5>{La natura (o \emph{essentia}) delle cose è unione di forma e materia}, e non solo forma come in Aristotele.
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Essenza ed esistenza}  
\alert<1>{Tommaso distingue nettamente essenza ed esistenza}.\pause

~

Possiamo infatti conoscere l'essenza (\emph{quidditas}, la natura di una cosa) di qualcosa senza che questa esista necessariamente (come nel caso di creature immaginarie).\pause

~


Per le cose del mondo, \alert<3>{l'essenza è soltanto potenza} (una chimera \emph{potrebbe} esistere), mentre \alert<3>{l'esistenza è atto}, realizzazione della loro essenza.
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Essenza ed esistenza di Dio}  
\alert<1>{La realizzazione dell'atto di esistere richiede un Essere superiore} che, avendo esistenza per natura, ne renda partecipi anche altri esseri.\pause

~

Tale Essere è ovviamente \alert<2>{Dio, grazie al quale le cose esistono}.\pause

~

\alert<3>{In Dio essenza ed esistenza coincidono}: Dio è eterno e necessario, esiste per definizione da sempre.\pause

~

Negli esseri finiti invece l'esistenza è ``aggiunta'' all'essenza, ed essi sono creati e contingenti: essi hanno l'essere per \alert<4>{partecipazione}.
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{L'esistenza di Dio, a posteriori}  
Abbiamo detto che la filosofia, ancella della teologia, può dimostrare l'esistenza di Dio, premessa necessaria all'accettazione della rivelazione.\pause

~

Tommaso raccoglie e articola la sua dimostrazione dell'esistenza di Dio in cinque argomenti, detti \alert<2>{``cinque vie''}.\pause

~

Dio è primo nell'ordine delle cose, ma non lo è nella conoscenza umana, che deriva \emph{in primis} dai sensi.\pause

~

Le dimostrazioni di Tommaso sono allora \emph{a posteriori}, ovvero \alert<4>{partono dagli effetti sensibili di Dio per risalire alla causa prima}.
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{Le cinque vie}  
\begin{enumerate}
  \item \alert<1>{Prova cosmologica}, secondo cui tutto ciò che si muove è mosso da altro e il primo motore non può che essere Dio;\pause
  \item \alert<2>{prova causale}, secondo cui ogni evento ha una sua causa, e la causa prima non può che essere Dio;\pause
  \item \alert<3>{prova del possibile e necessario}, secondo cui ogni cosa possibile ha una causa necessaria, e l'ultima di esse non può che essere Dio;\pause
  \item \alert<4>{prova dei gradi di perfezione}, secondo cui esistendo il più e il meno delle qualità, dovrà esistere un grado massimo di tutte le perfezioni e non può che essere Dio;\pause
  \item \alert<5>{prova della finalità delle cose}, secondo cui è evidente che le cose naturali hanno un fine e sono governate da un essere dotato di intelligenza e questo non può essere che Dio.
\end{enumerate}
\end{frame}



\begin{frame}
\frametitle{Attributi di Dio}  
Dio è quindi:
\begin{enumerate}
  \item \alert<1>{motore immobile};\pause
  \item \alert<2>{causa prima};\pause
  \item \alert<3>{essere necessario};\pause
  \item \alert<4>{perfezione somma};\pause
  \item \alert<5>{intelligenza ordinatrice}.\pause
\end{enumerate}

~

Tommaso prosegue inoltre definendo Dio per \alert<6>{via negativa} (eliminando tutte le imperfezioni delle creature) e per \alert<6>{via positiva} (``potenziando'' tutte le perfezioni delle creature).
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Conoscenza}  
La teoria della conoscenza di Tommaso è ricalcata su quella di Aristotele, con un'aggiunta. \pause

~

Secondo Tommaso l'uomo riceve i dati sensibili dai sensi corporei e la conoscenza della forma (\emph{éidos}) della cosa avviene mediante \alert<2>{astrazione}, ovvero l'``estrazione'' di un universale da un particolare.
\end{frame}




\begin{frame}
\frametitle{Il problema dell'anima}  
Ai pensatori cristiani del XIII secolo il \emph{De anima} di Aristotele poneva una questione complessa:

~

\begin{quote}
  \alert<1>{È possibile affermare che la forma del corpo (l'anima) di cui parla Aristotele sia l'anima di cui ci parla il Vangelo?}\pause
\end{quote}

~

\begin{columns}
\begin{column}{.45\textwidth}
\emph{\vspace*{.3cm}

La conoscenza dell'anima molto contribuisce alla verità [\ldots], perché l'anima è come il principio degli esseri viventi.
    \begin{flushright}
      Aristotele, De anima
    \end{flushright}}
\end{column}
\begin{column}{.55\textwidth}
  \emph{E non abbiate paura di quelli che   uccidono il corpo, ma non hanno potere di uccidere l'anima; temete piuttosto colui che ha il potere di far perire e l'anima e il corpo.
    \begin{flushright}
      Vangelo di Matteo
    \end{flushright}}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}






\begin{frame}
\frametitle{L'anima secondo Tommaso}  
Secondo Tommaso l'anima è in effetti la forma del corpo, ma \alert<1>{essa mantiene comunque un suo essere proprio}, che riceve non dal corpo ma da Dio.\pause

~

La sua \alert<2>{esistenza indipendente dal corpo} è dimostrata dalla sua capacità di astrazione e dalla sua capacità di percepire sé stessa come autocoscienza.\pause

~


\alert<3>{L'anima è immortale in quanto forma}: ciò che si corrompe con la morte è solo la materia.\pause

~


Le anime riprenderanno possesso dei loro corpi nel giorno del Giudizio universale.
\end{frame}





\begin{frame}
\frametitle{Etica}  
Tommaso sostiene che esista una \alert<1>{correlazione necessaria tra la natura di un ente e il suo modo di agire}:{\pause} la natura dell'uomo lo porta a tendere alla felicità, ed essa può essere trovata solo in Dio.\pause

~

Il \alert<3>{libero arbitrio} umano non è intaccato dalla prescienza divina: Dio assiste, nel suo eterno presente, con perfetta coscienza allo svolgersi delle azioni umane, senza condizionarle.\pause

~


Sulla questione del male, è fondamentalmente d'accordo con i neoplatonici e con Agostino.\pause

~

Relativamente alla virtù, riprende l'idea del \alert<5>{giusto mezzo} di Aristotele.
\end{frame}



\end{document}